\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T3,OT2,T1]{fontenc}
%\usepackage[russian, spanish]{babel}
\usepackage[T3,T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{tipa, tipx}
%\usepackage{textgreek}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{mathptmx}
%\usepackage{grtimes}
%\usepackage{ebgaramond}
%\usepackage{librebaskerville}

\newcommand{\ti }{\textipa}
\newcommand{\tch}{\textteshlig}
\newcommand{\dy}{\textdyoghlig}
\newcommand{\ts}{\texttslig}
\newcommand{\dz}{\textdzlig}
\newcommand{\tac}{\textprimstress}
\newcommand{\tic}{\textsecstress}
\newcommand{\ee}{\textsce}
\newcommand{\eo}{\textbabygamma}
\newcommand{\A}{\textsca}
\newcommand{\aaa}{$\alpha$}
\newcommand{\oo}{$\sigma$}
\newcommand{\uu}{$\mu$}
\newcommand{\Ib}{\ipabar{{\tipaencoding I}}{.6ex}{1}{}{}}
\newcommand{\Ub}{\ipabar{{\tipaencoding U}}{.5ex}{1}{}{}}
\newcommand{\ab}{\ipabar{{\tipaencoding 2}}{1ex}{0.75}{}{}}
\newcommand{\ii}{\rotatebox[origin=c]{180}{\i}}
\newcommand{\II}{\textiota}
\newcommand{\com}{\textcloseomega}
\newcommand{\icom}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textcloseomega}}
\newcommand{\ieo}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textbabygamma}}
\newcommand{\ie}{\reflectbox{\ee}}
\newcommand{\io}{\reflectbox{\o}}
\newcommand{\ia}{\reflectbox{a}}
\newcommand{\ial}{\rotatebox[origin=c]{180}{$\alpha$}}
\newcommand{\ioe}{\rotatebox[origin=c]{180}{\oe}}
\newcommand{\ioo}{\rotatebox[origin=c]{180}{$\sigma$}}
\newcommand{\iK}{\reflectbox{K}}
\newcommand{\ei}{\reflectbox{\textscb}} 
\newcommand{\oa}{\textcloseepsilon} 
\newcommand{\RR}{\textscr}
\newcommand{\iR}{\textrevscr}
\newcommand{\ir}{\reflectbox{R}}
\newcommand{\iar}{\reflectbox{\*r}}
\newcommand{\iveliar}{\textsuperimposetilde{\s{\*r}}}
\newcommand{\roo}{\textcloserevepsilon}
\newcommand{\lp}{ł}
\newcommand{\vell}{\textltilde}
\newcommand{\ivell}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textltilde}}
\newcommand{\retr}{\textturnrrtail}
\newcommand{\rais}{\textraising}
\newcommand{\lowe}{\textlowering}
\newcommand{\adva}{\textadvancing}
\newcommand{\retra}{\textretracting}
\newcommand{\alv}{\textpolhook}
\newcommand{\sff}{\sffamily}

\begin{document}

%\large

\subsection*{Test}

\textbf{butter}
\\
\ti{\pmb{/"b2t@\*r/}}
\\
\ti{\pmb{["b5t\s{\iar}]}} (Pronunciación internacional)
\\
\ti{\pmb{["b2\ir\s{\*r}]}} (Pronunciación americana neutra)
\\
\ti{\pmb{["b\ieo\ir\iveliar]}} (Pronunciación americana mediática)
\\
\ti{\pmb{["b5t5]}} (Pronunciación británica neutra)
\\
\ti{\pmb{["baP\ts a]}} (Pronunciación británica mediática)
\\
\ti{\pmb{["b\A P\A]}} (Pronunciación popular londinense ``Cockney'')

\subsection*{Acento neutro ``internacional''}

Comenzando desde nuestra transcripción diafonémica, el acento internacional
se obtiene principalmente llevando los diafonemas \ti{/\ae;, A;, 6;, O;, @;, \Ib/}
a sus matrices ``más naturales'' (\ti{/\ae, A:, 6, O:, @:, @/ [\ae, A:, 6, \oo:, @:, @]}),
es decir más tradicionales y extendidas, así como menos aparte de la ortografía,
como ya hemos dicho. De este modo podemos simplificar la dura tarea de los extranjeros 
que ---desafortunadamente--- son ``forzados'' a aprender a partir de la ortografía. 
Realmente, nuestra enseñanza de idiomas modernos se halla aún en una condición penosa
en lo que concierne a la pronunciación, ya que frecuentemente se desprecia por completo.

Así, tenemos \ti{["l\ae st]$^{i}$ ["l\ae(;)st]$^{a}$ ["lAst]$^{b}$ /"l\ae;st/} \textit{last},
\ti{["phA;st5]$^{i}$ ["phA;st2]$^{a}$ ["ph\ae st5]$^{b}$ /"pA;st@/} \textit{pasta},
\ti{["s6\*ri]$^{i}$ ["sA\*ri, "s\oo;-]$^{a}$ ["s6\*ri]$^{b}$ /"s6\retr i/} \textit{sorry},
\ti{["f\oo;\ivell s]$^{i}$ ["fO;\vell s, "fA-]$^{a}$ ["f\oo;\vell s, "f6-]$^{b}$ /"fO;\vell s/} \textit{false},
\ti{["h@;\*ri]$^{i}$ ["h\s{\*r};i]$^{a}$ ["h5\retr i]$^{b}$ /"h@;\*ri/} \textit{hurry}.

Monoptongos internacionales:
\\
\ti{/i$^\#$/ [i]}; \ti{/i$V$/ [i]}
\\
\ti{/I/ [\II()]} 
\\
\ti{/\Ib /} $=$ \ti{/@/}, \ti{/@/ [@, 5$^\#$|]}
\\
\ti{/E/ [\ee()]}
\\
\ti{/2/ [5()]}
\\
\ti{/\ae/ [\ae()], /\ae;/ [\ae]}
\\
\ti{/u$V$/ [u]}
\\
\ti{/O:, O;/ [\oo:]}
\\
\ti{/6, 6;/ [6]}
\\
\ti{/A:, A;/ [A:]}

Diptongos internacionales:

\subsection*{Pronunciación inglesa americana ``mediática''}

2.4.2.1 Tradicionalmente era llamado ``General American accent'',
ya que es diferente de los acentos estereotipados de la ciudad de Nueva York
y la Nueva Inglaterra Oriental, o los Grandes Lagos (Ontario, Erie,
Huron, Michigan, Superior), de los del Sur (el ``Sur Profundo'' y sus variantes, 
o sus montañas, o sea, los Apalaches, los Ozarks) o del de los afroamericanos.

2.4.2.2 \ti{/I, U, E/} son \ti{[9, \|c{\eo}, E]}:
\ti{["h9t]$^{m.a}$ ["h\II t]$^{a}$ /"hIt/} \textit{hit},
\ti{["ph\|c{\eo}t]$^{m.a}$ ["ph\com t]$^{a}$ /"pUt/} \textit{put},
\ti{["\lp E;\r{g}]$^{m.a}$ ["l\ee;\r{g}]$^{a}$ /"lEg/} \textit{leg}
(observemos también 
\ti{["f\Ib\vell:]$^{m.a}$ ["f\II\vell:]$^{a}$ /"fI\vell/} \textit{fill},
\ti{["f\icom\vell:]$^{m.a}$ ["f\com\vell:]$^{a}$ /"fU\vell/} \textit{full});
mientras que \ti{/I@\.*{\*r}, U@\.*{\*r}, O:/} son \ti{[\II\iveliar, 
\com\iveliar, \ial:]}: \ti{["s\ial:]$^{m.a}$ ["sO:]$^{a}$ /"sO:/} \textit{saw}.
Igualmente en \ti{/IN/} tiene, (más) a menudo, \ti{[I]} ( a veces \ti{[i]}
también): \ti{["s\~{I}N\~{I}N, "s\~{\i}N\~{\i}N]$^{m.a}$ ["s\II N\II N]$^{a}$ 
/"sININ/} \textit{singing}.

Además, \ti{/u/} es más anterior \ti{[0]}: 
\ti{[\tic s9\tch 0\tac\ee IS\~{@}n]$^{m.b}$ [\tic sI\tch\uu\tac\ee IS@n]$^{a}$ 
/sI\tch u\tac EIS\.*{@}n/} \textit{situation}; \ti{/2/} es más anterior y 
más alta, \ti{[\ieo]} (y en \ti{/2\vell/} es labiada, \ti{[\ioo\vell]}):
\ti{["h\ieo \alv{t}]$^{m.a}$ ["h2\alv{t}]$^{a}$ /"h2t/} \textit{hut},
\ti{["h\ioo\vell:]$^{m.a}$ ["h\|c{2}\vell:]$^{a}$ /"h2\vell/} \textit{hull}.

Hablemos más bien de \ti{/\ae/}, que es diptongado, \ti{[\ae\ei]}:
\ti{["ph\ae\ei s\alv{t}]$^{m.a}$ ["ph\ae(;)s\alv{t}]$^{a}$ /"p\ae st/} \textit{past},
así como \ti{/\ae$N$/ [\~{\ee}\~{9}$N$]} (que es bastante elevado, y también 
nasalizado): \ti{["m\~{\ee};\~{9}n]$^{m.a}$ ["m\ae;n]$^{a}$ /"m\ae n/} \textit{man},
\ti{["\~{\ee}\~{9}n\~{@}m\s{\~{\vell}}]$^{m.a}$ ["\ae n@m\s{\vell}]$^{a}$ 
/"\ae n\Ib m\s{\vell}/} \textit{animal}, 
\ti{["T\~{\ee}\~{9}Nkj0, -j\ieo]$^{m.a}$ ["T\ae Nkj\uu, -j2]$^{a}$ 
/"T\ae Nkju, -j@/} \textit{thank you}.

\subsection*{Pronunciación inglesa británica ``mediática''}

2.4.3.1 A los periodistas les gusta llamarla ``Estuary English'', en referencia
al estuario del río Támesis, pero no se limita a esta área, ya que ---desde las 
costas surorientales de Inglaterra--- seguramente se extiende hasta Cambridge, Oxford
e, incluso, Southampton. Por supuesto, la influencia directa de Londres es real, 
especialmente en las ``nuevas ciudades'' (como Milton Keynes \ti{/"mI\vell t\s{n} 
"kIinz/} en la parte norte de Buckinghamshire, 1967), que se han construido desde 1946,
cada una planificada como un todo autónomo (con fábricas, casas, tiendas, etc.) con
el fin de descentralizar las masas poblacionales, particularmente de Londres.

Sin embargo, en general, el Sureste siempre ha compartido ---en mayor o menor grado---
las características de pronunciación típicas de Londres. Así, este acento, más que
``extenderse'' ha estado ``emergiendo'' cada vez más, con el reconocimiento real de
su existencia.

Muchos hablantes hallan este acento más genuino y auténtico, en comparación con el
tradicional ``\textsc{rp}'' (\textit{Received Pronunciation}: ``pronunciación admitida'')
$\cdots$, ya que la mayoría de los ingleses ---que no lo usan--- lo miran como
demasiado afectado y elitista.
\\\\
2.4.3.2 \ti{/\ae, 6, O:/} son más altos \ti{[E, O, oo]}. El último es doblado (ya
que se mueve ligeramente hacia arriba) o diptongado (hacia abajo) cuando es lexema final,
o seguido de los gramemas \ti{/z$^\#$, d$^\#$/ [o\oo (\r{\alv{d}}/\r{z})$^\#$]}. También
\ti{/E/} es más alto, aunque permaneciendo dentro de su propia caja, \ti{[\ee \rais{}]}
(para distinguirse mejor de \ti{/\ae/ [E]}): 
\ti{["(h)EP\alv{\ts}]$^{m.b}$ ["h\ae \alv{t}]$^{b}$ /"h\ae \alv{t}/} \textit{hat},
\ti{["\*rOPk]$^{m.b}$ ["\retr 6k]$^{b}$ /"\*r6k/} \textit{rock},
\ti{["lo;on]$^{m.b}$ ["l\oo:n]$^{b}$ /"lO:n/} \textit{lawn},
\ti{["lo;\oo]$^{m.b}$ ["l\oo:]$^{b}$ /"lO:/} \textit{law},
\ti{["mo;\oo]$^{m.b}$ ["m\oo:]$^{b}$ /"mO:\.*{\*r}/} \textit{more},
\ti{["lo;\oo\r*{z}]$^{m.b}$ ["l\oo:\r*{z}]$^{b}$ /"lO:z/} \textit{laws},
\ti{["pho;\oo\alv{d}]$^{m.b}$ ["ph\oo:\alv{d}]$^{b}$ /"pO:\.*{\*r}d/} \textit{pored}.
En el vocograma los diptongos debidos a la vocalización de \ti{/\vell/} están marcados
de gris: \ti{/I\vell, E\vell, \ae\vell, 2\vell, U\vell/}. Nótense los símbolos diferentes:
\ti{["b9;\icom(\|c{\ivell})]$^{m.b}$ ["b\II\vell:]$^{b}$ /"bI\vell/} \textit{bill},
\ti{["b\ie;\icom(\|c{\ivell})]$^{m.b}$ ["b\ee\vell:]$^{b}$ /"bE\vell/} \textit{bell},
\ti{["\ei;\icom(\|c{\ivell})]$^{m.b}$ ["\A;\vell]$^{b}$ /"\ae\vell/} \textit{Al},
\ti{["kh2\icom(\|c{\ivell})P\alv{\ts}]$^{m.b}$ ["kh2\vell\alv{t}]$^{b}$ /"k2\vell t/} \textit{cult},
\ti{["bU;\icom(\|c{\ivell})]$^{m.b}$ ["b\com\vell:]$^{b}$ /"bU\vell/} \textit{bull}.

Además, \ti{/u/} es más anterior \ti{[0]}: 
\ti{[\tic s\II P\tch 0\tac\ei IS@n]$^{m.b}$ [\tic sI\tch\uu\tac\ee IS\s{n}]$^{b}$ 
/sI\tch u\tac EIS\.*{@}n/} \textit{situation}. 
\ti{/2, @(\.*{\*r})/} son más bajos (y más anteriores), \ti{[a]}:
\ti{["baP\alv{\ts}a]$^{m.b}$ ["b5\alv{t}5]$^{b}$ /"b2\.*{t}@\.*{\*r}/} \textit{butter},
\ti{["b\II;a]$^{m.b}$ ["b\II;5]$^{b}$ /"bI@\.*{\*r}/} \textit{beer};
mientras que \ti{/@:\*r, A:\.*{\*r}/} son diptongados, \ti{[@3, A\aaa]}:
\ti{["f@;3(\r*{z})]$^{m.b}$ ["f3:(\r*{z})]$^{b}$ /"f@:\.*{\*r}(z)/} \textit{fur(s)};
\ti{["khA;\aaa(\r*{z})]$^{m.b}$ ["khA:(\r*{z})]$^{b}$ /"kA:\.*{\*r}(z)/} \textit{car(s)}.
\\\\
2.4.3.4 Hay un primer elemento más retraído para \ti{/Ii, Ii\vell, aE/}, es decir,
\ti{[9I, I\II\vell, A9]}: \ti{["b9;I]$^{m.b}$ ["bI;i]$^{b}$ /"bIi/} \textit{bee};
\ti{["\alv{\ts}hA;9m]$^{m.b}$ ["\alv{t}ha;9m]$^{b}$ /"taEm/} \textit{time}.
El primer elemento es más bajo y más posterior para \ti{/EI, OU/}, \ti{[\ei I, \ieo\com]}:
\ti{["\alv{d}\ei;I]$^{m.b}$ ["\alv{d}\ee;I]$^{b}$ /"dEI/} \textit{day},
\ti{["g\ieo;\com]$^{m.b}$ ["g3;\com]$^{b}$ /"gOU/} \textit{go}.
El primer elemento es más más anterior para \ti{/aO, Uu/, [\ae\icom, \Ub 0]}:
\ti{["\alv{\ts}h\ae;\icom n]$^{m.b}$ ["\alv{t}ha\ioo;n]$^{b}$ /"taOn/} \textit{town},
\ti{["\alv{\ts}h\Ub;u]$^{m.b}$ ["\alv{t}h\uu;u]$^{b}$ /"tUu/} \textit{two};
mientras que el primer elemento es más alto para \ti{/OE/ [o9]}: 
\ti{["bo;9]$^{m.b}$ ["b\oo;9]$^{b}$ /"bOE/} \textit{boy};
\\
\\

\end{document}